\section{Einleitung}
Entwickelnde haben zu Beginn eines neuen Projektes immer erst die Aufgabe, sich eine geeignete Architektur für das Projekt zu überlegen, die sie dann möglichst von Anfang an verfolgen können. In den meisten Programmiersprachen und Umfelden -- insbesondere in der Webentwicklung -- ist ein Teil dieser Aufgabe die Auswahl von Bibliotheken und Werkzeugen, die bei der Programmierung von Nutzen sein könnten.

Unter diesen Bibliotheken und Werkzeugen gibt es viele, die besonders häufig verwendet oder in bestimmten Kombinationen empfohlen werden. Beispielsweise verwenden 60,4\% der von \glqq State of JS 2020\grqq\ Befragten die Bibliothek Axios\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/axios}} (ein HTTP-Client, der für Browser und Node.js dasselbe Interface bietet). Unter den Befragten nutzen 89,6\% das Werkzeug \gls{npm}\footnote{\gls{npm} genießt jedoch als offizieller Node.js-Paketmanager eine Sonderstellung. Daher ist diese Zahl nur begrenzt mit anderen Verwendungsquoten vergleichbar.}, 82,3\% nutzen ESLint\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/eslint}} (ein Werkzeug zur statischen Codeanalyse) und 70,9\% nutzen Prettier\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/prettier}} (ein Codeformatierer) \cite{stateofjs}.

Die genauen Konstellationen, in der diese Bibliotheken und Werkzeuge verwendet werden, unterscheiden sich jedoch von Projekt zu Projekt. Sie hängen primär von den Anforderungen des Projekts ab, aber variieren auch je nach persönlicher Präferenz oder aufgrund von Empfehlungen, die in offiziellen Dokumentationen ausgesprochen werden. Beispielsweise wird empfohlen, Angular zusammen mit TypeScript zu verwenden \cite{angular_only_with_typescript}.

Nachdem entschieden wurde, welche Konstellation von Bibliotheken und Werkzeugen zu verwenden ist, müssen diese im nächsten Schritt installiert werden und miteinander verknüpft werden, sodass sie alle zusammen funktionieren. Dieser Schritt unterscheidet sich von klassischen Entwicklungsaufgaben, da hierbei Probleme wie Laufzeitanalyse oder Graphentheorie keine Rolle spielen. Stattdessen müssen Konfigurationsdateien erzeugt, Objekte in gewissen Reihenfolgen initialisiert und Werkzeuge in den Kompilierprozess eingebunden werden, der je nach Konstellation der Werkzeuge zunächst eingerichtet werden muss.

Ziel dieser Arbeit ist es, diese initiale Projektgenerierung zu automatisieren. Über ein \gls{CLI} sollen zunächst einige Fragen gestellt werden, durch die festgestellt wird, welche genaue Konstellation von Bibliotheken und Werkzeugen installiert werden soll. Entsprechend dieser Spezifikation soll dann ein Projekt erzeugt werden, in dem keine weitere Verdrahtung mehr notwendig ist und in dem sofort alle Bibliotheken und Werkzeuge verwendet werden können.

Es gibt bereits mehrere Projekte, die sich ebenfalls dieser Aufgabe widmen und auf die im späteren Verlauf der Arbeit näher eingegangen wird. Diese haben jedoch den Nachteil, dass sie nur begrenzte Unterstützung für Bibliotheken und Werkzeuge liefern. Manche der Projekte bieten eine Möglichkeit zur Erweiterung um neue Bibliotheken und Werkzeuge an, jedoch sind derartige Erweiterungen nicht schon bei der Projektinitialisierung verwendbar und müssen daher in weiteren Schritten nach der Initialisierung ausgeführt werden.

Neben der beschriebenen Erleichterung des Installationsprozesses bieten derartige \gls{CLI}s auch den Vorteil, dass sie Einsteigenden bei der Entdeckung neuer Werkzeuge und Bibliotheken helfen können. Im Jahr 2019 gab es bereits über 1,3 Millionen \gls{npm}-Pakete \cite{npm_package_count}. Diese Zahl erschwert besonders am Anfang das Auswählen sinnvoller Pakete.

Durch ein \gls{CLI} kann eine Vorauswahl dieser Pakete getroffen werden, die leichter von Einsteigenden überblickt werden kann. Zudem können der Vorauswahl weitere Informationen wie Abhängigkeiten zwischen Bibliotheken oder Links zu zugehörigen Dokumentationsseiten angehängt werden, die das Treffen einer Auswahl zusätzlich erleichtern.

Im Rahmen dieser Arbeit wird daher ein solches \gls{CLI} namens \gls{GWA} entwickelt. Es soll in der Lage sein, leicht verständliche Fragen zu stellen und basierend auf den Antworten ein funktionsfähiges Projekt zu erzeugen. Bei der Konzeptionierung und Entwicklung wird ferner darauf geachtet, dass \gls{GWA} leicht erweitert werden kann, um die Einbeziehung zukünftiger oder zum Entwicklungszeitpunkt nicht berücksichtigter Bibliotheken und Werkzeuge zu ermöglichen.

Bevor mit der Konzeptionierung von \gls{GWA} begonnen wird, wird der jetzige Stand der Technik erläutert. Dies umfasst neben einigen Grundlagen, die zum besseren Verständnis der Arbeit beitragen, eine Vorstellung der bereits erwähnten Projekte mit ähnlicher Zielsetzung.

Daraufhin wird analysiert, welche Anforderungen genau von \gls{GWA} erfüllt werden sollen. Hierfür werden zunächst die Vor- und Nachteile der bereits existierenden Projektgeneratoren analysiert. Daraufhin wird eine Auswahl der zu verwendenden Technologien getroffen und es werden erste Pläne zur Gestaltung des Ablaufs und des Datenmodells angefertigt.

Der Fokus der Arbeit liegt auf der Implementierung von \gls{GWA}. In diesem Zusammenhang wird das allgemeine Vorgehen bei der Entwicklung erläutert. Es werden einige zentrale Probleme untersucht, für die verschiedene Lösungsoptionen ausgearbeitet und diskutiert werden und von denen anschließend eine ausgewählt und umgesetzt wird.

Abschließend wird evaluiert, ob die gesetzten Ziele erfüllt werden konnten. Es wird diskutiert, welche Probleme weiterhin bestehen und womit sich zukünftige Forschung auseinandersetzen könnte.